%--------------------------------------------------------------------------------------
% Feladatkiiras (a tanszeken atveheto, kinyomtatott valtozat)
%--------------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\begin{center}
\large
\textbf{FELADATKIÍRÁS}\\
\end{center}

A szemantikai elemzés célja, hogy természetes nyelvi adathoz készíthessünk szemantikai reprezentációt, így tudjuk modellezni a szöveg jelentését. Ha a nyelvi jelentést fogalmak irányított gráfjaival reprezentáljuk, ezeket pedig a mondat szintaktikai szerkezetét reprezentáló fákból kell el?állítanunk, akkor a teljes feladat egyetlen komplex gráftranszformációként definiálható.
A népszer\H{u} szemantikai feladatokra, mint a szemantikai hasonlóság mérése vagy a gépi szövegértés, ritkán használják a természetes nyelv szemantikájának gráfos reprezentációját,
f\H{o}leg state-of-the art rendszerekben. Ezek a rendszerek többnyire szó embeddingeket használnak szavak jelentésének ábrázolására, amik a szavak jelentését legfeljebb nehány száz dimenziós valós vektorként ábrázolják.
Egy új kísérleti megközelítés a gráf-transzformációk közvetlen tanulása, amely során gráf-hálózatokat használva ezek a szemantikai reprezentációk gráf formában való transzformálása is lehetséges lenne. 

Ilyen feladatot támogató keretrendszerek például a Graph Nets Library (ld. \href{https://github.com/deepmind/graph\_nets}{GitHub})
vagy a Deep Graph Library (ld. \href{https://github.com/dmlc/dgl}{GitHub}). A hallgató munkájának központi témáját az erre irányuló
kísérletek adják. A hallgató feladatai a következ\H{o}kre terjednek ki:
\begin{itemize}
\item Ismerjen meg egy gráf-hálózatok tanulására irányuló keretrendszert.
\item Végezzen kísérleteket gráf-transzformációk mély tanulására.
\item Ismerjen meg legalább egy szemantikai reprezentációt igényl\H{o} feladatot, ahol a módszer közvetlen értékelhet\H{o} lenne, például a Surface Realization
(ld. \href{http://taln.upf.edu/pages/msr2018-ws/SRST.html}{Surface Realization cikk}) vagy az Extractive Summarization.
\item Végezzen közvetlen kísérleteket a szemantikai reprezentációt igényl\H{o} feladaton.
\item Mérje fel a rendszer korlátait az eredmények kiértékelésén keresztül.
\end{itemize}



